Navodila
========

Izberite eno izmed spodnjih nalog. Domačo nalogo lahko delate skupaj s
kolegi, vendar morate v tem primeru rešiti toliko različnih nalog, kot
je študentov v skupini. Na učilnici oddajte le datoteke, ki jih zahteva
naloga. Morebitne pomožne funkcije dodajte v datoteke z glavnimi
funkcijami.

Vsaka datoteka naj vsebuje komentar s pomočjo za funkcijo, teste v
obliki

``` {.octave}
%!test
%! assert ...
```

in predstavitveno kodo funkcije v obliki

``` {.octave}
%!demo
%! # Primer uporabe funkcije
%! y = funkcija(1,2,3) ... 
```

Če nalogo rešujete z Matlabom ali v kakem drugem programskem jeziku,
potem teste in predstavitveno kodo postavite v svoji datoteki z imenom
`test` in `demo`.

Naloge
======

Iterativne metode za tri-diagonalne matrike
-------------------------------------------

Naj bo $`A\in\mathbb{R}^{n\times n}`$ tri-diagonalna, diagonalno
dominantna matrika. Napišite funkcijo `iter3.m`, ki reši sistem
$`A\mathbf{x}=\mathbf{b}`$ z *Jacobijevo*, *Gauss-Seidelovo* in *SOR*
iteracijo. Pri tem naj bo matrika $`A`$ predstavljena samo s tremi
vektorji, torej z matriko $`M\in\mathbb{R}^{n\times
3}`$, kjer je prvi stolpec matrike $`M`$ spodnja obdiagonala matrike $`A`$ z
ničlo na prvi komponenti, drugi stolpec diagonala matrike $`A`$, tretji pa
zgornja obdiagonala matrike $`A`$ z ničlo na zadnjem mestu.

Primer: Matriko

```math
A=\left( \begin{array}{rrrr} 3 & 1 & 0 & 0\\ 2 & 4 & -1 & 0\\ 0 & 1 & 3 &
-1\\ 0 & 0 & -1 & 8 \end{array}\right) 
```
tako predstavimo z matriko

```math
M=\left( \begin{array}{rrr} 0 & 3 & 1\\ 2 & 4 & -1\\ 1 & 3 & -1\\ -1 & 8 & 0
\end{array}\right).
```

Klic funkcije naj bo oblike `[x,j,g,s]=iter3(M,b,x0,nat,omega)`, kjer
`x` rešitev sistema in `j`, `g`, `s` število iteracij, potrebnih za
konvergenco pri Jacobijevi, Gauss-Seidelovi in SOR iteraciji. Pri
vhodnih argumentih pa je `x0` poljubni začetni približek, `nat` pogoj za
ustavitev iteracije in omega parameter pri SOR iteraciji. Iteracija naj
se ustavi, ko je 

```math
|A\mathbf{x}^{(k)}-\mathbf{b}|_\infty < nat.
```

Pri testnih primerih izračunajte tudi parameter $`\omega`$, pri katerem
SOR najhitreje konvergira.

Iterativne metode za diagonalno dominantne matrike
--------------------------------------------------

Napišite funkcijo `iter.m`, ki reši sistem $`A\mathbf{x}=\mathbf{b}`$ z
Jacobijevo, Gauss-Seidelovo in SOR iteracijo. Znano je, da omenjene 3
iteracije konvergirajo za matrike, ki so diagonalno dominantne po
vrsticah. Matrika je diagonalno dominantna po vrsticah, če velja

```math
|a_{ii}|\ge\sum_{j\not=i}|a_{ij}|,
```
za poljuben *i*. Funkcija iter naj preveri ali je mogoče matriko *A* s
permutacijami vrstic in stolpcev preurediti v diagonalno dominantno
matriko in tako preurejeno matriko uporabi za iteraciijo. V primeru, da
matrike $A$ ni mogoče preurediti v diagonalno dominantno po vrsticah,
naj funkcija javi napako.

Klic funkcije naj bo oblike `[x,j,g,s]=iter(A,b,x0,nat,omega)`, kjer je

-   `x` rešitev sistema
-   `j,g,s` pa število iteracij, potrebnih za konvergenco pri
    Jacobijevi,

Gauss-Seidelovi in SOR iteraciji.

Pri vhodnih argumentih pa je

-   `x0` poljubni začetni približek,
-   `nat` pogoj za ustavitev iteracije in
-   `omega` parameter pri SOR iteraciji.

Iteracija naj se ustavi, ko je

```math
|A\mathbf{x}^{(k)}-\mathbf{b}|_\infty < \texttt{nat}.```
```

Za testne primere, kjer je to smiselno, določite vrednost parametra
`omega`, pri katerem je SOR metoda najhitreje konvergira.

SOR iteracija za razpršene matrike
----------------------------------

Naj bo *A n × n* diagonalno dominantna razpršena matrika(velika
večina elementov je ničelnih $`a_{ij}=0`$). Matriko zaradi prostorskih
zahtev hranimo v dveh matrikah. Naj bosta *V* in *I n × m* bo
matriki, tako da velja

```math
V(i,j)=A(i,I(i,j)).
```

V matriki *V* se torej nahajajo neničelni elementi matrike *A*. Vsaka
vrstica matrike *V* vsebuje ničelne elemente iz iste vrstice v *A*. V
matriki *I* pa so shranjeni indeksi stolpcev teh neničelnih elementov.

Napišite funkcijo `[x,i]=sor(V,I,b,omega)`, ki reši sistem

```math
Ax=b,
```

z metodo SOR za razpršeno matriko *A* predstavljeno z matrikami `V` in
`I`.

Napišite še funkcijo `b=zmnozi(V,I,x)`, ki pomnoži vektor `b` z
razpršeno matriko. Za testne primere, poiščite optimalni `omega`, pri
katerem SOR najhitreje konvergira.

Metoda konjugiranih gradientov za razpršene matrike
---------------------------------------------------

Naj bo *A n × n* pozitivno definitna razpršena matrika (velika
večina elementov je ničelnih $`a_{ij}=0`$). Matriko zaradi prostorskih
zahtev hranimo v dveh matrikah. Naj bosta *V* in *I* *n × n* 
matriki, tako da velja

```math
V(i,j)=A(i,I(i,j)).
```

V matriki *V* se torej nahajajo neničelni elementi matrike *A*. Vsaka
vrstica matrike *V* vsebuje ničelne elemente iz iste vrstice v *A*. V
matriki *I* pa so shranjeni indeksi stolpcev teh neničelnih elementov.

Napišite funkcijo `[x,i]=conj_grad(V,I,b)`, ki reši sistem

```math
Ax=b,
```

z metodo konjugiranih gradientov za razpršeno matriko *A* predstavljeno
z matrikami `V` in `I`.

Napišite še funkcijo `b=zmnozi(V,I,x)`, ki pomnoži vektor *b* z
razpršeno matriko in program, ki preiskusi pravilnost funkcij
`conj_grad` in `zmnozi`.

Metoda konjugiranih gradientov s predpogojevanjem
-------------------------------------------------

Za pohitritev konvergence iterativnih metod, se velikokrat izvede t. i.
predpogojevanje(angl. preconditioning). Za simetrične pozitivno
definitne matrike je to pogosto nepopolni razcep Choleskega, pri katerem
sledimo algoritmu za razcep Choleskega, le da ničelne elemente pustimo
pri miru.

Naj bo A $n\times n$ pozitivno definitna razpršena matrika(velika večina
elementov je ničelnih $`a_{ij}=0`$). Matriko zaradi prostorskih zahtev
hranimo kot *sparse* matriko. Poglejte si pomoč v octavu.

Napišite funkcijo `l=nep_chol(A)`, ki izračuna nepopolni razcep
Choleskega za matriko tipa `sparse`. Napišite še funkcijo
`[x,i]=conj_grad_pre(A,b,L)`, ki reši linearni sistem

```math
Ax=b
```

s predpogojeno metodo konjugiranih gradientov za matriko *M = Lᵀ L* kot
predpogojevalcem. Pri tem pazite, da matrike *M* ne izračunate, ampak
uporabite razcep *M = LᵀL*. Za različne primere preverite, kako se
izboljša hitrost konvergence.

QR razcep zgornje Hesenbergove matrike
--------------------------------------

Naj bo A $`n\times n`$ zgornje hessenbergova matrika (velja $`a_{ij}=0`$ za
$`j<j-2i`$).

Napišite funkcijo `[q,R]=qr_hessenberg(A)`, ki izvede QR razcep matrike
A z Givensovimi rotacijami. Matrika R naj bo zgornje trikotna matrika
enakih dimenzij kot A, v q pa se shrani zaporedje rotacij, ki se med
razcepom izvedejo. Matrika q naj bo 2 × n matrika, katere stolpci
so pari 
```math
[\cos(\alpha);\sin(\alpha)],
``` 
kjer je α kot rotacije
na posameznem koraku.

Napišite še funkcijo `Y=zmnozi(q,X)`, ki izračuna produkt *QX*, kjer je
matrika `q` v obliki, kot jo vrača funkcija `qr_hessenberg`.

QR razcep tridiagonalne simetrične matrike
------------------------------------------

Naj bo *A* *n × n* simetrična zgornje hessenbergova matrika (velja
$`a_{ij}=0`$ za *j< j-2i*). Ker je *A* simetrična, je v resnici
tridiagonalna matrika.

Napišite funkcijo `[q,r]=qr_tridiag(M)`, ki izvede QR razcep matrike A.
Neničelni elementi matrike A bomo zaradi prostorskih zahtev podani kot
*n×3* matrika `M` (i-ta vrstica matrike M vsebuje neničelne elemente i-te
vrstice matrike A). Matrika *R* naj bo podobno kot *A* podana z
*n × 3* matriko `r`, matrika `q` pa *2 × n*, ki po stolpcih
vsebuje vrednosti

```math
[\cos(\alpha_i); \sin(\alpha_i)],
```

kjer je $`\alpha_i`$ kot za i-to Givensovo rotacijo $`R_i`$, tako da velja

```math
Q=R_1\cdot R_2\cdots R_n.
```

Napišite še funkcijo `M=zmnozi(q,r)`, ki izračuna produkt *QR*, kjer sta
matriki `q` in `r` v isti obliki ki jo vrača funkcija `qr_tridaig`.
